支那文化批判系列：中餐圍桌文化之唾液大交換 [轉載]

雖然中餐豐富多彩，但就餐方式卻是驚人的一致，那就是大圓桌集體共盤式的中餐就餐方式。如果說當今世界各國政體雖然各有特色，但總體劃分，那就是獨裁政體和民主政體的話，那麼，目前世界上如果將就餐方式大致劃分的話，大約也可劃分為共餐制和分餐制兩大類。

首先一個問題：到底是共餐制好還是分餐制好，這個在我看來顯而易見的問題。在已經實行了分餐制的國家和民族，自然大多數人認為分餐制好。因為他們很難接受若干人在同一個盤子裡來回反覆夾菜。尤其是其中中餐常用的筷子，將飯菜夾送到嘴裡的時候，不免還要將筷子上的殘漿之類的東西在嘴裡吮一下，然後又繼續夾菜，在他們看來，這種方式，無疑是一桌人的唾液大交換。

人與人之間，除了小孩年幼時的母子親吻和戀人、愛人之間的接吻會有唾液交換行為之外，其他場合，恐怕很難接受別人唾液的。而唯獨是就餐時，中國人，明知道是一個唾液大交換，人們卻視而不見興致勃勃樂此不疲。

在我看來，除了激情熱吻，所有的唾液的交換都是令人噁心的。但是，我們的中餐就餐方式，恰恰就是一種十來個人（一桌）的集體唾液大交換。很少見到有人因此反感、反胃的。大家似乎都在這種唾液的交換中才更加暢快地交流感情。

然而，畢竟每個人身體狀況千差萬別，每個人的身體中時刻潛伏著千軍萬馬的各種細菌和病毒。有些微生物，當事人肯定是心知肚明的。例如，你如果是肝炎患者，那麼你就肯定攜帶有肝炎病毒；如果你是艾滋病患者，當然也就攜帶有艾滋病毒了。然而在更多的情況下，你已經感染了肝炎或艾滋病卻還未查出，那你就是一個隱性的“帶毒者”，而我們誰又知道，當我們十來個人一桌就餐時，又有幾個隱性“帶毒者”？

分析中餐共餐制的產生和延續，儘管我們可以找出許多原因，但歸納起來，我認為可以用兩個字概括：奴性！

何以如此聳人聽聞？聽我慢慢道來。

在我們的政治術語中，有一個職務叫上座。上座者，引申自宴席嘉賓之老大也。中國人就餐，講究所謂上座，而上座的確定，又好像引申至皇帝登基的寶座，即所謂面南背北登基坐殿的方位。大圓桌上主席位置的確定，儘管現在已經有許多講法，但面南背北這條定律，還是最為認同的。

上座就是主席的寶座。在家，主席就是年紀輩分最長的長輩，而一般情況下，主席以及副主席之類的排列，當然就是以官職大小論定的。

表面上的長幼有序，實際上的尊尊卑貴賤，這是中餐共餐制的核心。倘若我們換個思路，雖然我們仍吃中餐，也同樣如傳統一樣是十人一組的大圓桌，如果將飯菜像西餐一樣每人一份分開，還會有共餐制的熱鬧氣氛嗎？答案當然是否定的。

一人一份，各吃各的，你怎麼勸人多吃？你又找什麼理由給對方夾菜以顯示對於對方的尊敬和你自己的謙卑？況且，沒有了相互之間唾液的交流，哪來大家口中微生物的交換，沒有微生物的相互交換，哪來大家相互之間情緒的交叉感染？中國人凡事喜歡營造氛圍，這種親切的友好的熱烈的激動人心的氛圍，非中餐的共餐制無法產生。

如果非要叫我講出共餐制的好處，老實說，也僅有一次。那是比很久還要久的一天，我參加一位朋友的婚禮。宴席上，十分意外萬分驚喜地與一位心儀已久的美女巧合地坐在了同桌。這個美女有多美？只能用賈平凹《廢都》上的“口”字來形容（此處省略1280字）。儘管這個美女我已經不止一百次地在睡前強行長時間地熱吻了她並且還在夢中又被她長時間地強行熱吻（當然不乏大量的唾液交換），但這次宴席上的巧遇還是勾起我再次熱吻她的強烈衝動！受《圍城》裡方鴻漸與鮑小姐以香煙為媒介接吻的啟發，我就用心觀察該美女的習慣夾菜方位，以便能夠盡量多地與她進行唾液交換。於是，我不但盡可能多地饕餮了沾有美女的唾液的美味，也不敢太自私，同樣將自己的唾液通過筷子繞過盤子再經過美味送達了該美女的櫻桃小嘴裡！

那一宴，是我有生以來最享受的一頓大餐。也許是美女口中荷爾蒙或信息素的作用吧，我竟然高潮了。我滿臉潮熱著，嘴裡胡亂呻吟著連自己也不明白的胡言亂語。而美女也一樣，同樣地臉頰潮紅著，同樣地胡亂呻吟著天籟一樣美妙的什麼。啊，上帝，請再借我一萬年！

但好事並不連續，此後就再也沒有與美女宴席上的艷遇了。再次進行唾液大交換的，都是些認識不認識的無關緊要的人們。但在這些無關緊要者中，給我刺激最大的一位竟然是個恐龍。該恐龍有多恐？當然不能再用《廢都》裡的“口”字來形容，於是只好按照網絡慣例用“&$%^%%$#”來形容……總之，那一次我吐了！

還有令我耿耿於懷的就是，無數次，我與同樣是鬍子拉碴的男人們也進行著唾液大交換。每當這時候，我一邊吃著飯菜，一邊我暗暗叫苦：上帝，我不是同性戀患者，憑什麼要這樣懲罰我？

記得若干年前，曾有一位大人物倡導過中餐西吃，也就是用西餐式的分餐制吃中餐。但後來，由於眾所周知的原因，這個倡議終於流產了。

而家中式都有分食,同唔太熟的人食野會用公筷

打邊爐燒肉都分左唔同用途的筷子

就算用公筷，圍桌制仍然係奴性文化既延續

愛滋病（中）
愛滋病（港）

上座關一齊夾餸咩事

上座／主家席＝皇帝（The King）

其他人＝僕人（The Slaves）

支那圍桌文化打從一開始就有好深既奴性暗示

乜撚野上座等於主家席等於皇帝##fatc ##fatc

上座者，引申自宴席嘉賓之老大也。中國人就餐，講究所謂上座，而上座的確定，又好像引申至皇帝登基的寶座，即所謂面南背北登基坐殿的方位。大圓桌上主席位置的確定，儘管現在已經有許多講法，但面南背北這條定律，還是最為認同的。

上座就是主席的寶座。在家，主席就是年紀輩分最長的長輩，而一般情況下，主席以及副主席之類的排列，當然就是以官職大小論定的。

以前係分食的，元朝之後先開始圍食

但係幾個人 一齊share幾個餸呢個方向
我覺得幾好 食多d種類
用公筷就ok

反而鬼佬幾個人大家食同一個set
我覺得 99 地

undefined

無話鬼佬戇唔戇鳩嘅，好睇你個人想食咩。如你個人想食A餐，但你朋友又叫咗A餐，你無理由因爲你朋友叫咗A，你而專登去叫B餐同人Share。咁本身你朋友淨係只想食A餐，你又無喇喇同人講話分一半畀我食，咁不如你叫A餐各自食。

你自己幻想一下你同一大班朋友去食麥記，我share到畀你食最多咪薯條，麥樂雞；你無可能同你朋友你一啖我一啖咁食個漢堡包呀。你Share到咪最多男/女朋友或家人，所以無話鬼佬戇唔戇鳩，只係有啲野唔想share咪唔share，做乜要就你而食啲自己無乜興趣嘅第二三選舉

中國人食開大鑊飯

外國撚表示極同意
去餐廳食果陣有兩個mains 都好想食，但係叫兩個又食唔曬，要二揀一

唔講出街食 屋企食飯好似日本咁都幾好

分好哂每人一碟 食完自己執好

有時d餸好多汁 上手爬完飯筷子又痴住粒飯再夾落去粒飯又跌埋落碟餸到

打邊爐都係
一邊洗快子一邊食